建華旗下街市 商戶被裝支付寶 神秘公司索月費

去街市買餸，你會否用「支付寶」？多個由新街市大王的建華（街市）管理的新裝「香港街市」，租戶陸續接獲口頭通知，要他們安裝「支付寶」。「支付寶」本身不收商戶月費，但有商戶「被安裝」支付寶後，突然又被通知要向一間名為宏顥的公司支付288元月費。有街市商戶直言，「無啦啦要收錢，明眼人一睇就知（濫收）。」有剛「被安裝」支付寶的逸東街市商戶表示，「支付寶」不但少人用，且手續費高昂，變相「白交」月費。「香港街市」回覆指，會引入各類型電子支付系統，不僅限於「支付寶」，但未有回覆「宏顥」收取商戶月費的問題。

（香港01記者攝）
（香港01記者攝）

商戶訴苦：無啦啦要收錢

「香港街市」旗下有20個街市，由建華集團管理，總監為凌偉業。有商戶指出，「香港街市」與旗下街市商戶續簽租約時，列明商戶必定要安裝電子支付平台，其後口頭通知要他們要安裝「支付寶」。香港01記者走訪「香港街市」於逸東邨、青衣市場及慈雲山的街市，了解上述情況。慈雲山市場於去年6月底翻新後，全場約有50檔商戶。街市內的肉檔老闆向記者表示，去年6月開張之後，有人前來口頭通知需要安裝「支付寶」，若不安裝，會有職員每天煩擾他們，並表明或可能會收取警告信，所以全部商戶都有安裝了。「佢哋仲話，如安裝後無電話可以比部我地，1000蚊一部。」「被安裝」「支付寶」後，老闆於9月收到通知，之後每月需要繳交288元「一開頭無收錢，去到9月無啦啦話要收錢。」

月費交給宏顥有限公司

該肉檔老闆表示，「明眼人一睇就知（濫收）」他認為收取月費無理，但指自己只是做生意。「唔係個個受，唔受果啲咪唔租佢，長發街市（現青衣市場）咪吉晒囉。」有另一檔主則表示，「支付寶明明就唔使（收）錢，只係貼個code。」他指店鋪本身利潤已經不多，現時每月要繳交近300元，非常影響他的生意。

「支付寶」早於2017年10月殺入香港部分街市，據「支付寶」網頁顯示，「支付寶」只會在每項交易中收取1.5%的手續費，毋須繳交任何月費或服務費。究竟，有關288元月費，是交給誰？商戶指出，有關月費收款人為「宏顥有限公司」。根據查冊，宏顥有限公司的股東為葉銘釗，他是23間公司的股東，包括建華（業務）管理有關公司、建華（零售）管理有限公司，及正一冰室等。記者上門找葉銘釗，其親人表示葉銘釗是「香港街市」的老闆，但甚麼職位則不清楚。

青衣市場新合約 二月一定要裝「支付寶」

「香港街市」旗下的另一街市青衣市場，有剛續約的商戶稱，新約規定他們一定要安裝「支付寶」，同樣也要支付288元月費，還需按營業額繳付佣金，抽1.5%手續費。售賣水果的徐先生表示，本身店內已安裝八達通，亦需繳交手續費予八達通。新合約規定，二月開始要裝支付寶。他指八達通較大眾化，「支付寶」需要充值較麻煩。

另一位售賣糧油雜貨的姓黎商販則稱，上月剛簽新約，之後一定要安裝「支付寶」，現時只有八達通，亦是合約規定要裝，他指現時八達通只有約一至兩成客人使用，新約需要「天文數字」安裝支付寶，他嘆謂「人地話點就點，做得到就做，做唔到都無辦法。」

逸東商戶嘆生意難做

香港街市營運逸東邨的街市，現時有77個商戶，當中只有約4間商戶安裝「支付寶」，大部分商戶均選擇安裝八達通或收取現金。有逸東邨的街市商戶透露，新租約的月租不但由約5萬元加至約7萬元，更列明商戶要安裝電子支付平台，但部分電子支付平台需要收手續費，慨嘆生意難做。

商戶反映少人用「支付寳」

逸東街市普遍商戶不支持「支付寶」，有商戶直言，用支付寶的人 「每日都冇一單」，月費變相「白交」。於逸東街市開藥房的林太表示，安裝「支付寶」約半年，暫時不多人使用，她稱手續費高昂，100元生意需要收取1.5元手續費，但為方便客人，不論產品價格均歡迎客人使用「支付寶」。

另一位於逸東街市賣電腦用品的莫先生表示，安裝「支付寶」希望讓客戶多個選擇 ，有時候客人只帶手機外出，可以方便客人。他指安裝「支付寶」半年來，大約只有10位客人用過。相對之下，八達通每天都有人用，使用率較高。他指手續費不影響店鋪利潤，又指現時「支付寶」仍未普及 ，只有年輕人使用，期望將來會有較多其他年齡層人士使用。

市民對「支付寶」反應兩極

市民趙先生表示，現時未有安裝「支付寶」，於內地則使用其它電子支付平台。他指電子支付平台於內地盛行，非常方便，形容「乜都唔使帶，有網絡就得，完全不用手續費」，他指使用電子支付平台，免卻找換零錢， 任何交通工具也可使用。「去深圳搭地鐵，你排隊買票，我都已經進去了，方便到你唔信。」他指在港消費較少用「支付寶」，希望「支付寶」能於香港普及。

就讀中五的黃同學則表示，知道內地普遍用「支付寶」，但因電子支付平台涉及虛擬貨幣，安全成疑，未有安裝「支付寶」，其家人亦無安裝。自己有用「微信支付」，但無綁定戶口。

香港街市：提供更多支付方式予市民選擇

「香港街市」未有回覆收取月費目的，亦未有解釋「香港街市」與該收款公司的關係，只稱為配合社會發展，除現金交易，會引入各類型電子支付系統，包括八達通、八達通「好易畀」、支付寶、微信支付等，並不僅限於「支付寶」，又稱香港街市集團開放平台，他們只作為媒介提供更多支付方式予市民選擇。

同中國有關嘅一概唔放錢落去

新世代收片方式
我真係唔知佢咁收點過到AML 果關

屌你老母支那寶仆街死

一有中國嘢就一定有貪污歛財呃錢

建華喎，良景搞成咁都有差佬照，想點過咪點過囉

建華

建華街市管理員團隊

根本成班黑社會，班惡警犬又唔撚做野

呢間冚家剷人治公司

真係好先進

支付寶用唔用一件事，288蚊係乜費用嚟

唔好租囉笨

真係道高一尺 魔高一丈
中國人永遠就係貪，愈來愈識貪
只要不觸及防止賄賂條例嘅貪
就可以攞正牌刮

成篇新聞都冇講
冇FOLLOW UP
係有人開新公司扮野呃鳩人定係真係要畀錢?

收保護費姐 呀唔係 維護費先啱

收陀地
交"保護費"

“香港街市”呢間嘢係工展會爭做香港名牌，睇見都眼怨

保護你免受滋擾嘅費用

支那寶 288
Tap and go xxx
微信支付 xxx

睇到r晒頭 支付寶張qr code竟然要收288

之前都試過有單新聞係有人裝完其他機
之後有間公司去收錢
個老闆畀左成年先知係騙案
好似咁上下

港共賣→領匯→黑底

呢壇嘢咁耐有進展未？ 又係隻手遮天？